<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>Chandmari lake &#8211; Chaibasa</title>
	<atom:link href="https://www.chaibasa.org/tag/chandmari-lake/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>https://www.chaibasa.org</link>
	<description>Chaibasa is a town and a municipality in West Singhbhum district in the state of Jharkhand, India.</description>
	<lastBuildDate>Mon, 03 Jun 2019 16:16:32 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=5.6.1</generator>

<image>
	<url>https://www.chaibasa.org/wp-content/uploads/2018/12/cropped-abc1-3-32x32.jpg</url>
	<title>Chandmari lake &#8211; Chaibasa</title>
	<link>https://www.chaibasa.org</link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Rare Birds found in Chaibasa Chandmari Lake</title>
		<link>https://www.chaibasa.org/2019/06/rare-birds-found-in-chaibasa-chandmari-lake</link>
					<comments>https://www.chaibasa.org/2019/06/rare-birds-found-in-chaibasa-chandmari-lake#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[admin]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 03 Jun 2019 16:16:28 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[Uncategorised]]></category>
		<category><![CDATA[Chaibasa]]></category>
		<category><![CDATA[Chandmari lake]]></category>
		<guid isPermaLink="false">https://www.chaibasa.org/?p=374</guid>

					<description><![CDATA[दुर्लभ भारतीय पक्षियों को चाईबासा में चंदेरी झील में एक प्रजनन मैदान मिला है और झारखंड के वन विभाग इसे पर्यावरण के अनुकूल वातावरण में सुधार करने और पर्यटकों को आकर्षित करने के लिए आर्द्रभूमि के रूप में विकसित करने की योजना बना रहे हैं। चंदमारी झील, कई वर्षों से विभिन्न स्थानीय और प्रवासी पक्षियों &#8230; <a href="https://www.chaibasa.org/2019/06/rare-birds-found-in-chaibasa-chandmari-lake" class="more-link">Continue reading<span class="screen-reader-text"> "Rare Birds found in Chaibasa Chandmari Lake"</span></a>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[
<figure class="wp-block-image"><img loading="lazy" width="960" height="546" src="https://www.chaibasa.org/wp-content/uploads/2019/06/chaibasa-hindustan-pitta-indian-spotted-chandmari-chaibasa_f6606d14-85de-11e9-8812-e0f6aa62d95d.jpg" alt="" class="wp-image-375" srcset="https://www.chaibasa.org/wp-content/uploads/2019/06/chaibasa-hindustan-pitta-indian-spotted-chandmari-chaibasa_f6606d14-85de-11e9-8812-e0f6aa62d95d.jpg 960w, https://www.chaibasa.org/wp-content/uploads/2019/06/chaibasa-hindustan-pitta-indian-spotted-chandmari-chaibasa_f6606d14-85de-11e9-8812-e0f6aa62d95d-300x171.jpg 300w, https://www.chaibasa.org/wp-content/uploads/2019/06/chaibasa-hindustan-pitta-indian-spotted-chandmari-chaibasa_f6606d14-85de-11e9-8812-e0f6aa62d95d-768x437.jpg 768w" sizes="(max-width: 709px) 85vw, (max-width: 909px) 67vw, (max-width: 1362px) 62vw, 840px" /><figcaption>Rare Bird in Chaibasa Chandmari Lake</figcaption></figure>



<p>दुर्लभ भारतीय पक्षियों को चाईबासा में चंदेरी झील में एक प्रजनन मैदान मिला है और झारखंड के वन विभाग इसे पर्यावरण के अनुकूल वातावरण में सुधार करने और पर्यटकों को आकर्षित करने के लिए आर्द्रभूमि के रूप में विकसित करने की योजना बना रहे हैं।</p>



<p>चंदमारी झील, कई वर्षों से विभिन्न स्थानीय और प्रवासी पक्षियों को प्रजनन आधार प्रदान करने के लिए एक गर्म स्थान है। हाल ही में, चाईबासा स्थित वन्यजीव फोटोग्राफर किशन नयनम ने इस झील के आसपास पुरुष भारतीय पिट्टा rang नवरंग ’(भारतीय उपमहाद्वीप में मूल निवासी पक्षी) देखा। अन्य दुर्लभ पक्षी जैसे एशियन पैराडाइज फ्लाईकैचर, तीतर की पूंछ वाले जैना, कॉपर स्मिथ बारबेट आदि को भी वहाँ देखा गया है।</p>



<p>पक्षी, नवरंग, घने जंगलों और हरे जंगलों में बसा हुआ है। झुंड निचले हिमालय, मध्य और पश्चिमी भारत के जंगलों में विशेष रूप से मई-जुलाई के महीनों में प्रजनन के लिए फैलता है। सर्दियों में, वे सितंबर-अक्टूबर के महीनों में दक्षिणी प्रायद्वीप और श्रीलंका में चले जाते हैं।</p>



<p>यह दक्षिणी झारखंड के आदिवासी आबादी वाले पश्चिमी सिंहभूम जिले में भारतीय पित्त का पहला दर्शन है। चंदेरी झील एशियाई ओपन बिल स्टॉर्क के लिए भी एक महत्वपूर्ण प्रजनन मैदान रहा है। नयनम ने कहा कि जंगल के बाहर, झील के चारों ओर इन पक्षियों के बैठने से भारतीय पक्षियों के लिए संभोग के मौसम की शुरुआत हुई।</p>



<p>&#8220;पिछले साल, झील के आसपास इस क्षेत्र में लगभग 13 नर और मादा सारस देखे गए थे, लेकिन कुछ अपरिहार्य परिस्थितियों जैसे कि तेजी से जलवायु परिवर्तन और पक्षी के प्राकृतिक आवास में निरंतर मानव हस्तक्षेप के कारण, सारस की संख्या कम हो सकती है&#8221;, नयनम ने कहा ।</p>



<p>फोटोग्राफर ने कहा कि अगले दो से तीन महीने सारस के लिए महत्वपूर्ण होंगे क्योंकि वे अपने संभोग और प्रजनन के लिए घोंसले बनाना शुरू कर देंगे जो जुलाई-अगस्त तक शुरू हो जाएगा।</p>



<p>भोजन की उपलब्धता घोंसले के शिकार की प्रक्रिया में एक महत्वपूर्ण भूमिका निभाती है, जो चंदेरी झील क्षेत्र के आसपास घोंसले के शिकार के लिए प्लस पॉइंट है, क्योंकि मोलस्क, पानी के सांप, बड़े कीड़े, मेंढक आदि के लिए भरपूर पहुंच है।</p>



<p>झील के वन्य जीवन के निवासियों के महत्व को ध्यान में रखते हुए, वन विभाग भूखंड को आर्द्रभूमि के रूप में विकसित करने और पर्यटकों को आकर्षित करने के लिए एक परियोजना लेकर आया है।</p>



<p>सारंडा के प्रभागीय वन अधिकारी (DFO), रजनीश कुमार ने कहा कि भारत सरकार ने विभाग को आर्द्रभूमि की पहचान करने का निर्देश दिया था जहां पक्षियों और जानवरों को प्रजनन और संरक्षण के लिए बेहतर वातावरण और वातावरण मिलेगा।</p>



<p>“नयनम की मदद से, विभाग ने उक्त झील को दुर्लभ पक्षियों की संभोग स्थान के रूप में पहचान की है। विभाग झील की सफाई शुरू करेगा और वहां मानव हस्तक्षेप को रोक देगा। पक्षियों को प्रजनन के लिए उचित शांति और पर्यावरणीय वातावरण दिया जाएगा। इसे वेटलैंड के रूप में विकसित करने के लिए क्षेत्र को प्रदूषण मुक्त क्षेत्र बनाया जाएगा। इसके साथ, चांदमारी झील को अंतर्राष्ट्रीय स्तर पर मान्यता दी जाएगी और पर्यटक पक्षियों के साथ प्राकृतिक वन वातावरण का आनंद लेने के लिए वहां जाएंगे। ”</p>



<p>विभाग झील के पास अतिक्रमण को हटा रहा है और प्रजनन के लिए हर साल दुर्लभ पक्षियों के लिए सर्वोत्तम भोजन और अन्य सुविधाएं प्रदान करने की योजना भी बना रहा है।</p>



<p>Source :- <a href="https://www.hindustantimes.com/ranchi/rare-birds-get-breeding-ground-in-jharkhand-s-chandmari-lake/story-rDOV6oz0qzjKy4UrhDMcuI.html">Hindustan Times</a></p>



<p> Follow us on <a href="https://www.facebook.com/Chaibasa.org">Facebook </a>and <a href="https://www.instagram.com/Chaibasa_org">Instagram</a></p>



<p>

Also see :-&nbsp;<a href="https://www.chaibasa.org/2019/04/solar-plant-in-chaibasa-and-chandil">Solar Plant in Chaibasa</a></p>
]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>https://www.chaibasa.org/2019/06/rare-birds-found-in-chaibasa-chandmari-lake/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>1</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
